Nous allons maintenant rappeler les techniques permettant de
représenter des nombres dans différentes \emph{bases}, car ces
techniques serviront à expliquer les différents encodages binaires des
nombres entiers et rationnels.

La représentation usuelle des nombres est une représentation
\emph{décimale} et \emph{positionnelle}. Cela signifie:
\begin{enumerate}
\item que les nombres
sont représentés par une séquence de \emph{chiffres} de $0$ à $9$
inclus. Il y a bien \emph{dix} chiffres différents utilisés, d'où le
terme \emph{décimal}; et
\item que la \emph{position} de chaque chiffre dans la séquence
permet d'associer ce chiffre à une \emph{puissance de 10}.
\end{enumerate}
Dans cette représentation usuelle, 10 est appelé la \emph{base}. On
parle aussi de représentation en base 10.

\exemple{
  Par exemple, la représentation:

  \[
    1234,56
  \]

  signifie que le nombre est composé de:
  \begin{itemize}
  \item $4$ unités, ou $4\times 10^0$;
  \item $3$ dizaines, ou $3\times 10^1$;
  \item $2$ centaines, ou $2\times 10^2$;
  \item $1$ millier, ou $1\times 10^3$;
  \item $5$ dixièmes, ou $5\times 10^{-1}$; et
  \item $6$ centièmes, ou $6\times 10^{-2}$.
  \end{itemize}
  On voit donc que les puissances de $10$ associées aux différentes
  positions (aux différents chiffres) vont décroissantes quand on
  lit le nombre de gauche à droite, et que la puissance $10^0$
  correspond au chiffre qui se trouve juste à gauche de la virgule.
}

On note également que la base donne le nombre de chiffres que l'on
peut utiliser pour représenter les nombres. En base 10, on peut
utiliser 10 chiffres différents, à savoir les chiffres de $0$ à $9$
inclus.

Ces concepts se généralisent dans n'importe quelle base. Fixons à
partir de maintenant une base $b\geq 2$. Dans cette base, le nombre:

\[
  d_n\cdots d_0\ ,\ d_{-1}\cdots d_{-k}
\]

représente la valeur:

\begin{eqnarray*}
  N& =&d_n\times b^n + d_{n-1}\times b^{n-1}+\cdots+d_0\times
        b^0+d_{-1}\times b^{-1}+\cdots d_{-k}\times b^{-k}\\
     &=&\sum_{i=-k}^{n}d_i\times b^i &\; \;\;\;[1]
\end{eqnarray*}

où tous les $d_i$ sont des chiffres dans $\{0,\ldots b-1\}$.

\exemple{
  Si on fixe $b=2$, le nombre $1001,{}101$ représente:
  
  \begin{eqnarray*}
    &&1\times 2^3 + 0\times 2^2 + 0\times 2^1+ 1\times 2^0 + 1\times
    2^{-1}+0\times 2^{-2}+1\times 2^{-3}\\
    &=&8 + 0 + 0 + 1 + \frac{1}{2} + 0 + \frac{1}{8}\\
    &=&9,625.
  \end{eqnarray*}
  
  La dernière valeur est bien entendu donnée en base $10$.

  Symétriquement, la valeur $-4,5$ (en base $10$) est représentée  par:

  \[
    -100,1
  \]

  en base $2$. Notons au passage que cette dernière représentation
  n'est pas \textit{stricto sensu} une représentation \emph{binaire},
  étant donné que les symboles $,$ (virgule) et $-$ (moins unaire)
  sont utilisés, en plus du $0$ et du $1$. Nous verrons plus tard
  comment une telle valeur peut être représentée en utilisant des $0$
  et des~$1$ uniquement.  }

Afin d'éviter toute confusion dans la suite, nous noterons, quand
c'est nécessaire, la base en indice des nombres. Par exemple, $101_2$
signifie que le nombre $101$ doit être interprété comme étant en base
$2$ (c'est-à-dire $5_{10}$). Notons que dans certains langages de
programmation, comme le C \cite{Cbook}, on utilise d'autres
conventions pour expliciter certaines bases: les nombres en base $16$
son préfixés par \texttt{0x}, et les nombres en base $2$ par
\texttt{0b}. Enfin, notons qu'en base $2$, nous grouperons souvent les
bits par paquets de $4$, en introduisant un petit espace, et ce,
uniquement dans un souci de lisibilité. Nous écrivons ainsi
$1011\ 1001$ au lieu de $10111001$.

En informatique, les bases usuelles sont la base $2$, la base $8$ (on
parle d'octal) et la base $16$ (on parle d'hexadécimal). Pour la base
$16$, on est confronté au problème suivant: les chiffres utilisés
devraient être $0$, $1$,\ldots $10$, $11$, $12$, $13$, $14$ et
$15$. Mais les ``chiffres'' de $10$ à $15$ demandent deux symboles
pour être représentés, ce qui risque de porter à confusion. Par
exemple, doit-on interpréter $10_{16}$ comme le chiffre $10$ (et alors
$10_{16}=10_{10}$) ou comme les chiffres $1$ et $0$ (et donc
$10_{16}=1\times 16+0\times 1=16_{10}$) ? Pour éviter ce problème, on
remplace les ``chiffres'' de $10$ à $15$ par les lettres de
\texttt{a} à \texttt{f}, selon la correspondance suivante:

\begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccccc}
    \toprule
    Lettre:&\texttt{a}& 
    \texttt{b}&
    \texttt{c}& 
    \texttt{d}& 
    \texttt{e}& 
    \texttt{f}\\
    \midrule
    Valeur:& 10& 11& 12 & 13 & 14 & 15 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

\exemple{
  En base 16:
  
  \begin{eqnarray*}
    \mathtt{a}5\mathtt{f},\mathtt{b} &=&10\times 16^2 + 5\times 16^1 + 15\times 16^0 + 11\times 16^{-1}\\
    &=&2655,6875_{10}.
  \end{eqnarray*}
}

Sur base de ces définitions, nous pouvons déjà faire quelques
remarques utiles.

\paragraph{Chiffres de poids fort, de poids faible}
Dans la représentation positionnelle usuelle, le chiffre le plus à
gauche est associé à une puissance plus élevée de la base. On parle
donc de chiffre de ``poids fort''{}; le chiffre étant associé à la
puissance la plus faible est appel  chiffre de ``poids faible''. En
particulier, en binaire, on parle de \emph{bit de poids fort} et
\emph{bit de poids faible}.

Comme nous l'avons dit, le bit de poids fort est, par convention à
gauche dans la représentation (positionnelle) usuelle. Mais quand on
s'intéresse à des valeurs qui ne sont plus écrites sur papier, mais
bien stockées ou manipulées par des circuits électroniques (où les
notions de ``gauche'' et ``droite'' n'ont pas forcément de sens),
il est parfois utile de préciser explicitement quel est le bit de
poids fort ou le bit de poids faible.

\paragraph{Ajouts de zéros}
Dans toutes les bases, et à condition d'utiliser la représentation
positionnelle usuelle (avec le chiffre de poids fort à gauche), on peut
toujours ajouter des $0$ à gauche de la partie entière ou à droite de
la partie décimale, sans modifier la valeur du nombre représentée. Par
exemple, $13,5_{10}=0013,5000_{10}$.  Par contre, on ne peut pas
ajouter de zéros à d'autres endroits sans modifier la valeur du
nombre. Par exemple, $101_2\neq 101000_2$ (voir aussi la remarque
suivante).

\paragraph{Multiplier ou diviser par la base} Dans toutes les bases,
on peut aisément multiplier ou diviser par la base en déplaçant la
position de la virgule:

\mynote{ Dans toute base $b$, déplacer la virgule de $k$ position vers
  la \textbf{droite} ( ou ajouter $k$ zéros à droite dans le cas d'un
  nombre entier) revient à \textbf{multiplier} par $b^k$. Déplacer la
  virgule de $k$ positions vers la \textbf{gauche} revient à
  \textbf{diviser} par $b^k$. Si on souhaite faire une division
  entière par $b^k$, le \textbf{reste} est constitué des $k$ chiffres de poids
  faible, et on obtient le \textbf{quotient} en retranchant ces $k$
  chiffres de poids faible. }

Nous utiliserons les opérateurs $\div$ et $\bmod$ pour noter
respectivement  la division entière et le reste de la division. Voici
quatre exemples qui illustrent ces remarques:

\exemple{
  
  \begin{eqnarray*}
    101,111_2\times 4_{10} &=&  101,111_2\times 2^2\\
    &=&10111,1_2\\
    101,111_2 / 2_{10} &=& 10,1111_2\\
     1011\ 1011_2 \div 100_2 &=& 1011\ 1011_2\div 2^2\\
                            &=&10\ 1110\\
    1011\ 1011_2 \bmod 100_2 &=& 11_2.
  \end{eqnarray*}
}

% \exemple{
%   Voici des exemples de multiplication et de division par une
%   puissance de la base, en base $2$:
%   \begin{eqnarray*}
%     101,111_2\times 4_{10} &=&10111,1_2\\
%     101,111_2 / 2_{10} &=& 10,1111_2.\\
%   \end{eqnarray*}
% }

% \exemple{ Voici des exemples de division entière et de reste par une
%   puissance de la base, en base $2$:
%   \begin{eqnarray*}
%     1011\ 1011_2 \div 100_2 &=& 1011\ 1011_2\div 2^2\\
%                             &=&10\ 1110\\
%     1011\ 1011_2 \bmod 100_2 &=& 11_2.
%   \end{eqnarray*}
% }

\paragraph{Combien de nombres représentables sur $n$ chiffres ?}
Enfin, l'observation suivante aura toute son importance dans la
suite. Fixons une base $b$ et considérons des nombres entiers positifs
sur $n$ chiffres. Nous avons $b$ choix pour chacun de ces $n$
chiffres, soit un total de $b^n$ nombres différents que l'on peut
représenter sur $n$ chiffres. Ces nombres sont tous les nombres de:

\[
  \underbrace{0\cdots 0}_{n\text{ chiffres}}
  \]
  
 à:
  
\[
  \underbrace{(b-1)\cdots (b-1)}_{n\text{ chiffres}} = b^n-1.
\]

\mynote{ En base $b$, il y a $b^n$ nombres (entiers positifs)
  représentables sur $n$ chiffres: les nombres de $0$ à $b^n-1$.  }

Notons que quand nous souhaiterons représenter des nombres négatifs de
manière purement binaire (donc, sans utiliser le symbole -), nous
aurons besoin d'utiliser certaines de ces représentations pour
``encoder'' des nombres négatifs.

\exemple{ Il y a donc $2^n$ nombres binaires sur $n$ bits. Par
  exemple, il y a $2^{32}=4\ 294\ 967\ 296_{10}$ (soit à peu près $4$
  milliards de) nombres binaires différents sur $32$ bits.  }


\subsection{Changements de base}
Comment peut-on, étant donné un nombre $N$ donné dans une certaine base,
trouver sa représentation dans une autre base $b$ ? Répondre à cette
question revient à calculer les valeurs $d_i$ de
l'équation~$[1]$ dans la base $b$.

\paragraph{Cas des nombres entiers} Nous allons commencer par supposer
que $N$ est un nombre entier positif.  Observons d'abord que si $N<b$,
on exprime le nombre à l'aide du chiffre correspondant dans la
nouvelle base\footnote{Par exemple, $10_{10}$ est exprimé par
  $\mathtt{a}$ en base $16$.}. Autrement, divisons $N$ par $b$ (il
s'agit de la division entière), ce qui nous donne un quotient
$q_0=N\div b$ et un reste $r_0=N\mod b$. La relation existant entre
ces valeurs est:

\begin{align*}
  N&= q_0\times b +r_0.&[2]
\end{align*}

Comme nous avons supposé que $N\geq b$, nous savons que $q_0\neq0$.
Recommençons l'opération en divisant $q_0$ par $b$; nous obtenons
à nouveau un quotient que nous appelons $q_1$ et un reste que nous
appelons $r_1$. Nous avons donc la relation:

\begin{align*}
  q_0&= q_1\times b+r_1,
\end{align*}

En combinant cette équation avec~$[2]$, nous obtenons:

  \begin{align*}
  N&= (q_1\times b+r_1)\times b+r_0\\
  &= q_1\times b^2+r_1\times b+r_0.
  \end{align*}
  
Si $q_1>0$, on recommence en divisant $q_1$ par $b$, pour obtenir un
nouveau quotient $q_2$ et un nouveau reste $r_2$ tels que:

\begin{align*}
  N&= (q_2\times b+r_2)\times b^2+r_1\times b+r_0\\
  &= (q_2\times b^3)+r_2\times b^2+r_1\times b+r_0.
\end{align*}

Si nous continuons ce développement en réalisant $k+1$ divisions, nous
obtenons une suite de restes $r_0$, $r_1$,\ldots $r_k$ tels que:

\begin{align*}
  N  &= (q_k\times b^{k+1})+r_k\times b^k+\cdots+r_2\times b^2+r_1\times b+r_0.\\
\end{align*}

Supposons que nous avons continué ce développement jusqu'à ce que
$q_k=0$ (ce qui finira toujours par arriver étant donné qu'on est
parti d'un $N$ fixé). On a alors:

\begin{align*}
  N  &=(q_k\times b^{k+1})+r_k\times b^k+\cdots+r_2\times
       b^2+r_1\times b+r_0\\
  &=(q_k\times b^{k+1})+r_k\times b^k+\cdots+r_2\times b^2+r_1\times
    b^1+r_0\times b^0\\
  &=(q_k\times b^{k+1})+\sum_{i=0}^{k}r_i\times b^i \\
  &=(0\times b^{k+1})+\sum_{i=0}^{k}r_i\times b^i \\
    &=\sum_{i=0}^{k}r_i\times b^i.&[3]
\end{align*}

On peut maintenant comparer cette dernière équation~$[3]$ à
l'équation~$[1]$, et constater que les restes $r_i$
que nous avons calculés en effectuant des divisions successives par
$b$ correspondent aux $d_i$ que nous cherchons pour représenter le
nombre $N$ en base $b$. Attention tout de même que le premier reste
calculé ($r_0$) est le chiffre de poids faible ! Pour résumer:

\mynote{ Pour exprimer un nombre $N$ en base $b$, on divise $N$ par $b$
  de manière répétée. La séquence des restes calculés donne la
  représentation de $N$ en base $b$ du chiffre de poids faible au
  chiffre de poids fort (autrement dit: ``à l'envers'').  }

\paragraph{Nombres réels}
Nous pouvons maintenant généraliser ce principe aux nombres
réels\footnote{En pratique, sur un ordinateur, nous ne pourrons
  représenter et manipuler de manière précise que les nombres qui
  possèdent une représentation finie en base $2$, ce qui exclut
  d'office tous les nombres irrationnels, comme $\pi$ ou $\sqrt{2}$,
  par exemple. Mais cela n'empêche que même les nombres irrationnels
  possèdent aussi une représentation (infinie non-périodique) dans
  d'autres bases que la base $10$.}. Commençons par observer qu'un
nombre rationnel qui possède une expression finie dans une base ne
possède pas forcément une expression finie dans toutes les
bases. Prenons par exemple le nombre $\frac{1}{3}$. Nous savons qu'il
n'est possible de l'exprimer de manière finie en base $10$, mais bien
de manière infinie périodique:

\[
  \frac{1}{3}=0,3333_{10}\ldots
\]

Nous notons cette représentation infinie périodique en soulignant la
partie qui se répète infiniment souvent:

\[
  \frac{1}{3}=0,\underline{3}.
\]

Par contre, comme $\frac{1}{3}=3^{-1}$, on peut exprimer $\frac{1}{3}$
de manière finie en base $3$:

\[
  \frac{1}{3}=0,1_{3}.
\]

\medskip

Voyons maintenant comment représenter un nombre $N<1$ dans une base
$b$ arbitraire. Notons que nous supposons que $N<1$ car on peut
traiter séparément la partie entière et la partie fractionnelle d'un
nombre. Pour exprimer $N$ en base $b$, nous allons procéder par
\emph{multiplication successive} par $b$. Supposons que $N$ est de la
forme:

\begin{align*}
  N &= 0,\alpha_0
\end{align*}

où $\alpha_0$ représente la séquence de chiffres de la partie
fractionnaire du nombre. En multipliant $N$ par $b$ on obtient un
nouveau nombre de la forme:

\begin{align*}
  N\times b &= \beta_1,\alpha_1
\end{align*}

où $\beta_1$ est la partie entière, et $\alpha_1$ la partie
décimale. Comme nous avons supposé que $N<1$, nous savons que
$0\leq \beta_1 \leq b-1$. Considérons le nouveau nombre $0,\alpha_1$,
et appelons-le $N_1$. Nous avons donc :

\begin{align*}
  N_1 &= 0,\alpha_1\\
  N &= \frac{\beta_1}{b} + \frac{N_1}{b}.&              [4]
\end{align*}

Multiplions maintenant $N_1$ par $b$, nous obtenons un nombre de la
forme:

\begin{align*}
  N_1\times b &= \beta_2,\alpha_2 
\end{align*}

avec $0\leq \beta_2 \leq b-1$. Nous pouvons à nouveau poser $N_2$ et
obtenir:

\begin{align*}
  N_2 &= 0,\alpha_2\\
  N_1 &= \frac{\beta_2}{b} + \frac{N_2}{b}.&               [5]
\end{align*}

En combinant~$[5]$ et~$[4]$, nous obtenons:

\begin{align*}
  N &= \frac{\beta_1}{b} + \frac{\frac{\beta_2}{b} + \frac{N_2}{b}}{b}\\
    &= \frac{\beta_1}{b} +\frac{\beta_2}{b^2} + \frac{N_2}{b^2}\\
    &= \beta_1\times b^{-1} + \beta_2\times b^{-2} + N_2\times b^{-2}.
\end{align*}

Nous pouvons continuer ce développement, en multipliant successivement
tous les $N_i=0,\alpha_i$ par $b$, pour obtenir un suite aussi longue
que souhaitée de $\beta_i$ tels que:

\begin{align*}
  N &= \beta_1\times b^{-1} + \beta_2\times b^{-2} +\cdots
      \beta_k\times b^{-k} + N_k\times b^{-k}\\
  &=\sum_{i=1}^{k} \beta_i b^{-i}+ N_k\times b^{-k}&         [6].
\end{align*}

En comparant~$[6]$ et $[1]$, on voit que la
séquence des $\beta_i$ ainsi calculée correspond à la séquence des
$d_{-i}$ nécessaires pour exprimer $N$ en base $b$. Ce développement
sera arrêté soit lorsque $N_i=0$, soit dès qu'on détecte deux valeurs
$N_j$, $N_i$ ($i\neq j$) telles que $N_j=N_i$, ce qui signifie que
l'expression de $N$ en base $b$ est infinie périodique.

\exemple{ Considérons $N=-24,42_{10}$ à exprimer en base $2$. Nous
  allons commencer par exprimer $24$ en base $2$, en divisant
  successivement $24$ par $2$. On commence par $24/2=12$ avec un reste
  de $0$. Autrement dit $q_0=12$ et $r_0=0$. On poursuit en divisant
  $q_0$ par $2$, etc:


%\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
      \toprule
      $i$ & $q_i$ & $r_i$ \\
      \midrule
      0& 12 & 0\\
      1& 6  & 0\\
      2& 3  & 0\\
      3& 1  & 1\\
      4& 0  & 1\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
%  \end{center}

  On lit maintenant la séquence des restes de haut en bas, en on
  obtient:
  $
    24_{10} = 11000_2
    $.


  Pour la partie fractionnaire, on procède par multiplication successive
  par $2$. On commence par $0,42\times 2=0,84$. Autrement dit,
  $\beta_1=0$ et $N_1=0,84$. On multiplie à nouveau $N_1$ par $2$,
  soit $2\times 0,84= 1,68$. On obtient donc:

  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \toprule
      $i$&$\beta_i$&$N_i$\\
      \midrule
      1 & 0 & 0,84\\
      2 & 1 & 0,68\\
      3 & 1 & 0,36\\
      4 & 0 & 0,72\\
      5 & 1 & 0,44\\
      6 & 0 & 0,88\\
      7 & 1 & 0,76\\
      8 & 1 & 0,52\\
      9 & 1 & 0,04\\
      10 & 0 & 0,08\\
      11 & 0 & 0,16\\
      12 & 0 & 0,32\\
      13 & 0 & 0,64\\
      14 & 1 & 0,28\\
      15 & 0 & 0,56\\
      16 & 1 & 0,12\\
      17 & 0 & 0,24\\
      18 & 0 & 0,48\\
      19 & 0 & 0,96\\
      20 & 1 & 0,92\\
      21 & 1 & 0,84\\
      \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{center}

  
  On voit donc que $N_{21}=N_1$, la suite du développement se
  poursuivra donc \textit{ad infinitum} de manière cyclique. Donc:

  \[
    0,42_{10}=0,0\underline{110\ 1011\ 1000\ 0101\ 0011}_2
    \]
    
  et finalement:

  \[
    -24,42_{10} = - 1\ 1000, 0\underline{110\ 1011\ 1000\ 0101\ 0011}_2.
  \]

}

\subsection{Opérations en base 2}
Comme la base $2$ est celle qui nous sera la plus utile dans la suite,
nous allons maintenant nous intéresser aux différentes opérations que
nous pouvons appliquer aux nombres dans cette base. 

\paragraph{Opérations arithmétiques} On peut utiliser l'addition, la
soustraction, la multiplication et la division euclidienne sur les
nombres dans n'importe quelle base, en particulier la base $2$. Pour
l'addition, on procède en base $2$ comme en base $10$, en faisant
d'abord la somme des unités, puis des chiffres correspondant au poids
$2^1$ (au lieu de $10^1$ en base $10$), $2^2$, \textit{etc}\ldots Il
faut simplement être attentif au fait qu'un report a lieu dès que la
somme dépasse $2_{10}=10_2$. Par exemple: $1+0$ donne une somme de
$1$, et un report de $0$. Par contre, $1+1=10_2$ donne une somme de
$0$ et un report de $1$. De même, $1+1+1=11_2$ donne une somme de $1$
et un report de $1$. Par exemple:

\exemple{
% Voici un
% exemple d'addition:

\[
\begin{array}{cccccc}
  &{}^1&{}^1&{}^1&{}^1\\
  & &1&0&1&1\\
  +& &1&1&0&1\\
  \hline
  &1&1&0&0&0  
\end{array}
\]

}

%Dans le chapitre~\ref{cha:portes}, nous utiliserons ces concepts pour
%construire un circuit qui réalise ces additions.

\paragraph{Opérations logiques} En base 2, on peut utiliser une série
d'opérations qui n'ont pas d'équivalent naturel dans les autres
bases. Ce sont les opérations \og logiques\fg{}, que l'on peut
appliquer en considérant que le 0 représente la valeur logique \og
faux\fg{}, et que le 1 représente la valeur logique \og vrai\fg{}.

On définit les opérateurs binaires\footnote{Attention ! Ici, \og
  binaire\fg{} signifie que l'opérateur porte sur deux opérandes,
  comme l'addition par exemple. Au contraire, un opérateur unaire
  porte sur une seule opérande (comme le \emph{moins} dans $-5$ par
  exemple).} \et  $\;$ (noté $\wedge$), \ou  $\;$ (noté $\vee$), et \xou  $\;$ (noté
  $\,\mathit{XOR}\,$); ainsi que l'opérateur unaire \non  $\;$ (noté $\neg$). Pour définir
leur effet sur deux nombres binaires, on commence par les définir sur
deux bits (ou un bit dans le cas du $\neg$). Pour ce faire, on utilise une
\emph{table de vérité}, qui donne, pour chaque valeur possible des
opérandes (de l'opérande), la valeur renvoyée par l'opérateur. Voici
les tables de vérité de ces opérateurs:

\mydef{
\begin{center}
  \begin{tabular}{cc|c}
    \toprule
    $x$&$y$&$x\wedge y$\\
    \midrule 
    0&  0& 0\\
    0&  1& 0\\
    1&  0& 0\\
    1&  1& 1\\\bottomrule
  \end{tabular}
  
  \hspace*{.5cm}

  \begin{tabular}{cc|c}
    \toprule
    $x$&$y$&$x\vee y$\\
    \midrule 
    0&  0& 0\\
    0&  1& 1\\
    1&  0& 1\\
    1&  1& 1\\\bottomrule
  \end{tabular}

  \hspace*{.5cm}

  \begin{tabular}{cc|c}
    \toprule
    $x$&$y$&$x \,\mathit{XOR}\, y$\\
    \midrule 
    0&  0& 0\\
    0&  1& 1\\
    1&  0& 1\\
    1&  1& 0\\\bottomrule
  \end{tabular}

  \hspace*{.5cm}

  \begin{tabular}{c|c}
    \toprule
    $x$&$\neg x$\\
    \midrule 
    0& 1\\
    1& 0\\\bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

}

On remarquera que ces opérateurs expriment l'idée intuitive qu'on peut
s'en faire à la lecture de leur nom. L'opération $x\land y$ vaut $1$
si et seulement $x$ \emph{et} $y$ sont vraies (soit $x=1$ et
$y=1$). L'opération $x\lor y$ vaut $1$ si et seulement si $x$
\emph{ou} $y$ est vraie. L'opération $x \,\mathit{XOR}\, y$ vaut $1$ si et
seulement si soit $x$ est vraie soit $y$ est vraie mais pas les deux
en même temps (si $x$ est vraie, cela \emph{exclut} donc le fait que
$y$ soit vraie et vice-versa). Finalement, $\neg x$ remplace la valeur
de vérité de $x$ par son opposé (vrai par faux et faux par vrai).

On peut maintenant généraliser ces opérations à n'importe quel nombre
binaire, en appliquant les opérations \emph{bit à bit}: étant donné
deux nombres sur $n$ bits $A=a_{n-1}a_{n-2}\cdots a_0$ et
$B=b_{n-1}b_{n-2}\cdots b_0$, on applique l'opération sur chaque paire
de bits $a_i$, $b_i$ pour obtenir le bit $c_i$ du résultat. Par
exemple, $A\wedge B$ est
le nombre $C=c_{n-1}c_{n-2}\cdots c_0$, où $c_{n-1}=a_{n-1}\wedge b_{n-1}$,
$c_{n-2}=a_{n-2}\wedge b_{n-2}$,\ldots et $c_0=a_0\wedge b_0$. Et
ainsi de suite pour les autres opérations.
\medskip

\paragraph{Masques} Ces opérations logiques permettent de réaliser
certaines manipulations des valeurs binaires, appelées \emph{masques}
ou \emph{masquages}. On observe que $x\wedge 0=0$ et $x\wedge 1=x$,
quelque soit la valeur de $x$ (sur un bit). De ce fait, le $\wedge$
peut être utilisé pour \emph{masquer} certains bit d'un nombre,
c'est-à-dire remplacer ces bits par des 0 tout en conservant les
autres. Il suffit de prendre la conjonction de ce nombre avec une
valeur binaire comprenant des $0$ à toutes les positions qu'on veut
masquer, et des $1$ partout ailleurs.

\exemple{
  Supposons qu'on souhaite masquer les 4 bits de poids
  fort d'un nombre $N$ de 8 bits. On peut faire:
  $N\wedge 0000\ 1111$. Si $N=1010\ 1010$, on a bien
  $N \wedge 0000\ 1111=0000\ 1010$.
}

Les masques peuvent être très utiles. On peut déjà observer
que les masques permettent de calculer le reste d'une division entière
par une puissance de $2$. En effet, nous avons déjà vu plus haut que
le reste de la division entière de $N$ par $2^k$ est le nombre composé
des $k$ bits de poids faible de $N$. On peut donc masquer les autres
bits pour ne retenir que ces $k$ bits.

\exemple{
  Par exemple:
  
  \begin{eqnarray*}
    1010\ 0101_2 \bmod 8_{10} &= &1010\ 0101_2 \bmod 2^3\\
                              &= &1010\ 0101_2 \wedge 0000\ 0\underbrace{111}_3\\
                              &= &0000\ 0101_2\\
                              &= &101_2.
  \end{eqnarray*}

}

\paragraph{Décalages, division et multiplications} Une autre opération
utile (mais qui n'est pas réservée aux nombres binaires) est
l'opération de \emph{décalage de $n$ positions} (où $n$ est un
naturel). Il y a deux types de décalage:
\begin{itemize}
\item le décalage vers la gauche de $n$ positions, d'un nombre $b$ est
  noté $b<<n$, et consiste à ajouter $n$ zéros à la droite (chiffres
  de poids faible) du nombre (quitte à supprimer les $n$ chiffres de
  poids forts pour garder le même nombre de bits). Les chiffres
  constituant le nombre initial sont donc bien décalés vers la
  gauche.
\item le décalage vers la droite de $n$ positions, d'un nombre $b$ est
  noté $b>>n$, et consiste à supprimer les $n$ chiffres de poids
  faibles du nombre $n$ (quitte à ajouter des $0$ à gauche pour garder
  le même nombre de bits)
\end{itemize}

\exemple{ Par exemple, en binaire: $0010\ 1101 >> 3 = 0000\ 0101$. De
  même $0010\ 1101 << 2 = 1011\ 0100$.
}

Comme nous l'avons déjà vu plus haut, ces opérations permettent
d'effectuer des multiplications (décalage vers la gauche de $k$
positions) et des divisions (décalage vers la droite de $k$ positions)
par $2^k$ (ou, de manière générale, par $b^k$ dans n'importe quelle
base $b$).

\exemple{

  Par exemple:
  
  \begin{itemize}
    
  \item $45_{10}\times 10_{10}= 45_{10} \times 10_{10}^1 = 45_{10} << 1 = 450_{10}$
  \item  $531_{10}\div 10_{10}= 531 >> 1 = 53_{10}$
  \item $100010_2\div 4_{10}= 100010 \div 2^2 = 100010 >> 2 = 1000_2$
  \end{itemize}
}




\subsection{Représentation des entiers non-signés}
Si nous devons manipuler des nombres entiers non-négatifs\footnote{On
  se souviendra qu'un nombre positif est un nombre $>0$ et qu'un
  nombre négatif est un nombre $<0$. Les nombres $\geq 0$ sont donc
  les nombres ``non-négatifs''.} uniquement, on peut se contenter
d'exprimer ce nombre en base $2$. Cette représentation n'utilisera que
les symboles $0$ et $1$ et constitue donc bien une représentation
binaire. Ces nombres sont souvent appelés les nombres ``non signés''
en informatique, car il n'est pas nécessaire d'utiliser de symbole
pour représenter leur signe. Dans les langages comme C ou C++, par
exemple, on trouve le type \texttt{unsigned int} \cite{Cbook,cppbook}.

Si on considère une représentation sur un nombre $n$ fixé de bits,
cette technique permet de représenter tous les nombres de $0$
(représenté par $\underbrace{0\cdots 0}_n$) à $2^{n}-1$ (représenté
par $\underbrace{1\cdots 1}_n$).

\subsection{Représentation des nombres entiers signés} Voyons
maintenant comment nous pouvons incorporer les nombres négatifs dans
notre représentation. On ne peut pas se contenter de convertir les
nombres vers la base $2$, car le signe $-$ qui est utilisé pour
signaler qu'un nombre est négatif n'est pas directement manipulable
par un ordinateur qui manipule des valeurs en binaire. Il faut donc
trouver une technique pour représenter ce signe à l'aide de $0$ et de
$1$ uniquement. Nous allons étudier quatre techniques
différentes. Nous présenterons ces techniques en supposant que l'on
considère une représentation sur $n$ bits (par exemple, $n=8$).

\paragraph{Bit de signe} La première technique est la plus
simple. Elle n'a que peu d'intérêt pratique, mais nous l'étudions
quand même car elle sans doute la première idée à laquelle on pourrait
songer, et qu'il est dès lors utile de la comparer à celles qui sont
utilisées en pratique. Elle consiste à réserver le bit de poids fort
pour représenter le signe du nombre ($1$ signifiant que le nombre est
négatif), qui sera représenté en valeur absolue sur les $n-1$ bits de
poids faible.

\exemple{
  Avec le bit de signe sur $n=8$ bits, le nombre $5$ est représenté
  par: $0000\ 0101$. Le nombre $-5$ est représenté par $1000\ 0101$.
}

Cette technique présente plusieurs inconvénients:
\begin{itemize}
\item la valeur $0$ possède deux représentations: $0\cdots 0$ et
  $10\cdots 0$ (qui représente $-0$);
\item il est difficile d'effectuer des opérations sur cette
  représentation. En particulier, effectuer la somme (selon la
  procédure usuelle) d'un nombre positif et d'un nombre négatif ne
  donne pas le résultat attendu\ldots
\end{itemize}

Les valeurs représentables à l'aide du bit de signe, et sur $n$ bits
vont de $-2^{n-1}+1$ (représentée par $1\cdots 1$) à $2^{n-1}-1$
(représentée par $01\cdots 1$). Cela fait au total $2^n-1$ valeurs
différentes, alors qu'il existe $2^n$ représentations. La différence
provient du fait que le zéro a deux représentations distinctes.


\paragraph{Complément à 1} Le complément à $1$ d'un nombre binaire $N$
est le nombre $\overline{N}$ qu'on obtient en inversant tous les bits
de $N$. On peut utiliser le complément à $1$ pour signaler qu'un
nombre est négatif. Plus précisément, si on a une représentation sur
$n$ bits, on représente tous les nombres entiers non-négatifs par leur
représentation binaire habituelle, et tous les nombres non-positifs
par le complément à $1$ de leur valeur absolue. Afin de pouvoir
distinguer les nombres positifs des nombres négatifs, on limite les
valeurs qu'on peut représenter: si on a une représentation sur $n$
bits, on se limite aux nombres qui, en valeur absolue, tiennent sur
$n-1$ bits. Ainsi, le bit de poids fort sera toujours égal à $0$ pour
les nombres positifs, et à $1$ pour les nombres négatifs.

\exemple{ Le nombre $5$ est représenté par $0000\ 0101$. La
  représentation de $-5$ est obtenue en inversant tous les bits de la
  représentation de $5$, soit $1111\ 1010$. Sur $8$ bits, la valeur
  $128$, par exemple, n'est pas représentable, elle s'exprime en
  binaire par un nombre de $8$ bits au moins: $1000\ 0000$, et cette
  représentation s'interprète, en complément à $1$, comme
  $-0111\ 1111_2=-127$.}

L'avantage du complément à $1$ sur le bit de signe est qu'il permet de
faire des additions de manière relativement naturelle: on peut faire
la somme usuelle de deux nombres (positifs ou négatifs) en complément
à $1$ et obtenir la réponse correcte, à condition d'ajouter le dernier
report au résultat.

\exemple {
  Nous donnons deux exemples sur $4$ bits.
  
  Considérons $3-2 = 3+(-2)$. En binaire, avec le complément à $1$, on
  obtient $0011 + 1101$. En faisant la somme euclidienne, on obtient
  $1\ 0000$, soit, sur $4$ bits, $0000$ avec un dernier report de
  $1$. On ajoute ce report aux $4$ bits de poids faible, et on
  obtient: $0001$.

  Considérons $2-4 = 2+(-4)$. En binaire, avec le complément à $1$, on
  obtient $0010 + 1011$. En faisant la somme euclidienne, on obtient
  $1101$ (le dernier report est égal à $0$), ce qui est bien la
  représentation, en complément à $1$, de $-2$.  }

Malheureusement, comme avec le bit de signe, $0$ possède toujours deux
représentations en complément à $1$: $0\cdots 0$ et $1\cdots 1$. De ce
fait, on ne peut, sur $n$ bits, représenter que les nombres de
$-2^{n-1}+1$ à $2^{n-1}-1$, soit à nouveau $2^n-1$ valeurs différentes.



\paragraph{Complément à 2} Cette représentation est celle qui est
utilisée en pratique pour les nombres entiers sur les processeurs
modernes.

Le complément à $2$ d'un nombre $N$ est le nombre
$\overline{N}^2=2^n-N$ (où $n$ est toujours le nombre de bits de la
représentation). La représentation des nombres en complément à $2$
suit le même principe que le complément à $1$: les nombres
non-négatifs sont représentés par leur encodage binaire usuel; et les
nombres négatifs sont représentés par le complément à $2$ de leur
valeur absolue.

\exemple{
  Voici 3 exemples sur $n=8$ bits:
  \begin{itemize}
  \item $1$ est représenté par $00000001$;
  \item $-1$ est représenté par la représentation de $2^8-1$, soit
    $11111111$;
  \item $-5$ est représenté par la représentation de $2^8-5$, soit
    $11111011$.
  \end{itemize}
}

La technique du complément à $2$ possède de nombreux avantages. Tout
d'abord, $0$ ne possède plus qu'une seule représentation, à savoir
$0\cdots 0$. Ensuite, on peut faire usage de l'addition usuelle sur
tous les nombres positifs ou négatifs en complément à deux (il n'est
pas nécessaire d'utiliser le report circulaire comme dans le cas du
complément à $1$, celui-ci peut être oublié).

\exemple{ Voici un exemple d'addition sur $4$ bits. Considérons la
  somme $7-5=7+(-5)$. En binaire et avec le complément à $2$, $-5$ est
  représenté par la représentation ``classique'' de $2^4-5=16-5=11_{10}$,
  soit $1011_2$. On a donc: $0111_2 + 1011_2= 1\ 0010_2$, que l'on
  tronque sur $4$ bits (on oublie systématiquement le dernier report)
  pour obtenir $0010_2$, soit $2_{10}$.%
}

Par ailleurs, comme zéro n'a plus qu'une seule représentation, on peut
maintenant représenter $2^n$ valeurs différentes sur $n$ bits. La plus
petite valeur représentable est maintenant $-2^{n-1}$ (représentée par
$10\cdots 0$), et la plus grande est  $2^{n-1}-1$ (représentée par
$01\cdots 1$). On a donc gagné une valeur dans les négatifs par
rapport au complément à $1$.

Enfin, remarquons que $\overline{N}^2$ peut être calculé plus
facilement grâce à $\overline{N}$, le complément à $1$. En effet:
\begin{theorem}
  Pour tout $N$: $\overline{N}^2=\overline{N}+1$.
\end{theorem}

\begin{proof}

  Nous considérons une représentation des nombres sur $n$ bits. Nous
  savons que la somme d'un nombre avec son complément à $1$ donne:

  \begin{align*}
    N + \overline{N} &= 1\cdots 1 \\
                     &= 2^n-1.
  \end{align*}

  Donc, en ajoutant $1$ de part et d'autre de cette équation, nous
  avons:

  \begin{align*}
    N + \overline{N} + 1 &= 2^n-1 +1 \\
                         &= 2^n.  
  \end{align*}

  En retranchant $N$ de deux côtés, nous avons:

  \begin{align*}
    2^n -N &= N + \overline{N} + 1 -N\\
           &= \overline{N} + 1.
  \end{align*}

  Or, $2^n-N=\overline{N}^2$, par définition. La dernière équation
  prouve donc que $\overline{N}^2 = \overline{N}+1$.
\end{proof}
 
\paragraph{Excès à $K$} La technique de l'excès à $K$ est à nouveau
une idée simple: elle consiste à fixer une valeur $K$ (appelée
\emph{biais}) suffisamment grande, et à représenter tous les nombres
$N$ (positifs ou négatifs) par la représentation binaire de $N+K$
(nécessairement positif). De ce fait, sur $n$ bits, toutes les valeurs
entre $-K$ (représentée par $0\cdots 0$) et $2^n-1-K$ (représentée par
$1\cdots 1$) sont représentables. On choisit souvent $K$ égal à
$2^{n-1}$ de manière à répartir les valeurs positives et négatives
représentables de manière équitable, mais ce n'est pas obligatoire
(par exemple, dans la norme IEEE754 que nous verrons plus tard, ce
n'est pas le cas).

\exemple{
  Voici trois exemples sur 8 bits avec $K=2^{n-1}=2^7=128_{10}$:
  \begin{itemize}
  \item $1$ est représenté par la représentation binaire de
    $1+2^7=129$, soit $1000\ 0001$;
  \item $-1$ est représenté par la représentation de $2^7-1$, soit
    $0111\ 1111$;
  \item $-5$ est représenté par la représentation de $2^7-5$, soit
    $0111\ 1011$.
  \end{itemize}
}

\paragraph{Comparaison des différentes représentation} Afin de bien
comprendre comment les différentes techniques de représentation
fonctionnent, il peut être utile de les comparer. C'est l'objet de la Table suivante : 
%\tablename~\ref{tab:comparaison-repr}:
elle montre comment une même
représentation binaire sur $n$ bits (colonne de gauche) représente des
valeurs différentes en fonction de la convention utilisée (voir aussi,
à ce sujet, la discussion à la fin du présent chapitre).
  
\begin{table}
  \centering
  \caption{Comparaison des différentes représentations (sur $n$ bits).}
  \label{tab:comparaison-repr}

  \begin{tabular}{c|ccccc}
    \toprule
    &\multicolumn{5}{c}{Valeur représentée}\\

    Représentation&Non signé  & Bit Signe          &Cpl. 1        &Cpl. 2       &Excès $K$\\
    \midrule
    $00\cdots 00$   &$0$        & $0$                & $0$          & $0$         & $-K$ \\
    $00\cdots 01$  &$1$        & $1$                & $1$          & $1$         & $-K+1$ \\
    $\vdots$      & $\vdots$  &   $\vdots$         &  $\vdots$    &   $\vdots$  & $\vdots$\\
    $01\cdots 11$  &$2^{n-1}-1$ & $2^{n-1}-1$        &  $\;\;\;2^{n-1}-1\;\;\;$   & $2^{n-1}-1$  &$\;\;\;2^{n-1}-1 - K$ \\
    $10\cdots 00$  &$2^{n-1}$   & $0$                & $-2^{n-1}+1\;\;\;$ & $-2^{n-1}$   &$2^{n-1}-K$\\
    $10\cdots 01$ &$2^{n-1}+1$ & $-1$               & $-2^{n-1}+2\;\;\;$ & $\;\;\;-2^{n-1}+1\;\;\;$ &$\;\;\;2^{n-1}+1 - K$ \\
    $\vdots$      &$\vdots$   & $\vdots$            & $\vdots$    & $\vdots$    & $\vdots$ \\
    $11\cdots 11$   &$2^n-1$    & $-2^{n-1}+1$        & $0$          & $-1$        & $2^n-1-K$\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}



\subsection{Représentation des nombres
  ``réels''}
Nous allons maintenant étudier des techniques permettant de
représenter des nombres qui ne sont pas entiers. Comme nous l'avons
déjà observé, il est impossible, en toute généralité, de représenter
tous les nombres \emph{réels} à l'aide d'un ordinateur. En effet, les
\emph{nombres irrationnels}\footnote{Il s'agit des nombres réels qui
  ne sont pas rationnels.}, comme le nombre $\pi$, ont une
\emph{partie décimale} \emph{infinie
  non-périodique}\footnote{C'est-à-dire qu'elle ne peut pas être
  exprimée sous la forme d'un préfixe fini suivi d'une répétition
  infinie d'une séquence finie, car il est connu que tout nombre qui
  peut être exprimé de cette manière est rationnel.}. Or tout
ordinateur ne dispose jamais que d'une quantité finie de mémoire, et,
la représentation explicite d'un nombre réel irrationnel (dans
n'importe quelle base naturelle) demanderait donc une mémoire infinie.

Les nombres que nous allons être en mesure de représenter sont tous
des nombres \emph{rationnels}, c'est-à-dire des nombres que nous
exprimerons (dans une base fixée) sous la forme $\alpha,\beta$: à
l'aide d'une partie entière $\alpha$ et d'une partie fractionnaire
$0,\beta$, toutes les deux finies. Par exemple, pour le nombre
$42,625$, nous avons $\alpha=42$ et $\beta=625$.

\paragraph{Une première technique: la virgule fixe} Comme nous l'avons
déjà remarqué, si nous pouvons exprimer séparément $\alpha$ et
$0,\beta$ en binaire, nous ne pouvons pas exprimer explicitement la
virgule, et nous devons donc trouver une manière de contourner ce
problème. Une première technique, qui est simple mais qui a ses
limites, consiste à fixer arbitrairement la position de la virgule au
sein d'une représentation de taille fixée. Par exemple, si on
considère des représentations sur $n=32$ bits, on pourrait décider que
les $16$ bits de poids fort représentent la partie entière $\alpha$,
et que les $16$ bits de poids faible représentent la partie
fractionnaire de $0,\beta$.

\exemple{
  Avec la convention ci-dessus, le nombre $42,625$ est représenté par:
  
  \[
    \begin{array}{|c|c|}
      \hline
      0000\ 0000\ 0010\ 1010 & 1010\ 0000\ 0000\ 0000\\
      \hline
    \end{array}
  \]

  En effet, $42,625_{10}=10\ 1010,101_2$. On remarque que des zéros on
  été ajoutés pour compléter les $32$ bits: \emph{à gauche} de la
  partie entière et \emph{à droite} de la partie décimale.

}


Le problème de cette technique est qu'elle limite de manière excessive
les nombres qu'on peut représenter, comme le montre l'exemple suivant:

\exemple{
  En suivant la convention donnée ci-dessus, le nombre $2^{-17}$ ne
  peut pas être représenté. En effet:

  \[
    2^{-17} = 0,0000\ 0000\ 0000\ 0000\ 1_2\ ,
  \]

  et donc, la partie $\beta$ n'est pas représentable sur les $16$ bits
  alloués dans notre représentation. On a affaire à un nombre
  \emph{trop petit}, on parle d'\textit{underflow}.

  De même, le nombre $2^{16}$ ne peut pas être représenté car:

  \[
    2^{16} = 1\ 0000\ 0000\ 0000\ 0000_2 .
  \]

  On a ici affaire à un \textit{overflow}.

}


Ces deux exemples sont un peu frustrants. On a en effet une
représentation sur $32$ bits, qui permettrait aisément de représenter
tant $2^{-17}$ que $2^{16}$, si on avait l'opportunité de déplacer la
virgule. En effet, tant la partie entière de $2^{-17}$ que la partie
décimale de $2^{16}$ se réduisent à un seul $0$, et ne nécessitent
donc certainement pas $16$ bits.

\paragraph{La virgule flottante: IEEE754} Pour remédier à ce problème,
on peut utiliser une technique dite de \emph{virgule flottante}, où la
position de la virgule n'est pas spécifiée \textit{a priori}, mais où
la représentation binaire du nombre (tant sa partie entière que sa
partie décimale) s'accompagne d'une information qui indique où
positionner la virgule. Une telle technique s'inspire de la
\emph{notation scientifique} des nombres, qui consiste à exprimer tous
les nombres (en base 10) sous la forme:
$$
0,f\times 10^x.
$$

\exemple{
  Voici trois nombres et leur représentations ``scientifiques'' respectives:

  \begin{eqnarray*}
    42,625 &=& 0,42625\times 10^2\\
    0,00034 &=& 0,34 \times 10^{-3}\\
    25 &=& 0,25\times 10^2.
  \end{eqnarray*}

}

On voit bien sur ces exemples que l'exposant $x$ indique la position
de la virgule, où, pour être plus précis, le nombre de décalages (vers
la droite pour un exposant positif, vers la gauche pour un exposant
négatif) de la virgule qu'il faut affecter au nombre $0,\ldots$ pour
retrouver le nombre d'origine.

Ce principe se retrouve dans le standard industriel
IEEE754-2008\footnote{L'IEEE est l'\textit{Institute of Electrical and
    Electronics Engineers}, une association à but non-lucratif
  américaine regroupant des centaines de milliers de professionnels de
  l'électronique et de l'informatique. Elle conçoit et publie des
  normes qui peuvent ensuite être adoptées et mises en pratique par
  l'industrie. La norme IEEE754-2008 est la révision en 2008 de la
  norme 754 qui définit une représentation en virgule flottante
  adaptée aux ordinateurs. Le groupe de travail qui conçoit et publie
  cette norme possède une page web qu'on peut consulter pour plus
  d'information:
  \url{https://standards.ieee.org/develop/wg/754.html}. }, dont nous
allons maintenant étudier une partie, à titre exemplatif
\cite{ieee754}. Nous allons nous concentrer sur la représentation des
nombres sur $32$ bits. Dans cette norme\footnote{Le site web
  \url{http://babbage.cs.qc.cuny.edu/IEEE-754/} implémente un
  convertisseur automatique qu'on peut utiliser pour se familiariser
  avec cette norme.}, les $32$ bits sont répartis entre:
\begin{itemize}
\item un bit de signe $s$, le bit de poids fort;
\item suivi de $8$ bits représentant un \emph{exposant} $e$, exprimé en
  \emph{excès à 127};
\item suivis de $23$ bits de \emph{signifiant} $f$.
\end{itemize}

% ce que l'on peut représenter ainsi:
% \begin{center}
%   \begin{tabular}{|c|c|c|}
%     \hline
%     1 bit signe $s$ &8 bits exposant $e$ & 23 bits de signifiant $f$ \\
%     \hline
%   \end{tabular}
% \end{center}
Une telle représentation est l'encodage du nombre suivant:

\[
  (-1)^s \times 1,f\times 2^e\ .
\]

On voit donc que le bit $s$ se comporte bien comme un bit de signe (le
nombre représenté est négatif si et seulement si $s=1$). On suppose
qu'on a préalablement exprimé le nombre sous la forme $1,f$, et seuls
les bits de $f$ sont effectivement stockés dans la représentation, ce
qui permet d'économiser un bit. Enfin, l'exposant $e$ est une puissance
de $2$ et non pas de $10$ comme dans la représentation scientifique,
ce qui est logique étant donné que nous utilisons une représentation
binaire. L'exposant indique donc bien un décalage à affecter à la
virgule.

\exemple {
  Considérons à nouveau le nombre $42,625_{10}$. Pour
  trouver sa représentation IEEE754, nous commençons par l'exprime en
  binaire:

  \[
    42,625_{10} =10\ 1010,101_2\ .
  \]

  Nous normalisons ensuite cette représentation en déplaçant la
  virgule de $5$ positions vers la gauche pour obtenir un nombre de la
  forme $1,f\times 2^e$:

  \[
    42,625_{10} =1,0101\ 0101 \times 2^{5}.
  \]

  À noter que l'exposant est positif pour maintenir l'égalité. Nous
  pouvons maintenant trouver aisément les différents composants de la
  représentation:
  \begin{itemize}
  \item le signe $s=0$, car le nombre est positif;
  \item l'exposant $e=5$, que nous devons représenter en excès à
    $127$ sur $8$ bits. Cela revient à représenter $5+127=132$ en binaire, soit
    $1000\ 0100$;
  \item enfin, le signifiant est la partie après la virgule: $f=01010101$.
  \end{itemize}

  Nous avons donc la représentation:
  
  \[
    \begin{array}{|c|c|c|}
      \hline
      0 & 1000\ 0100 & 0101\ 0101\ 0\cdots 0\\
      \hline
    \end{array}
  \]

  Remarquons que les $0$ ont été ajoutés dans les bits de poids faible
  du signifiant, afin de ne pas changer sa valeur (ajouter des zéros
  dans les bits de poids forts reviendrait à insérer des zéros juste à
  droite de la virgule). \tbc


Comme ces nombres sont relativement longs
  à écrire, il est souvent pratique d'utiliser une représentation en
  hexadécimal pour la totalité de l'encodage binaire:

 
    \begin{tabular}{cccccccc}
      $0100$& $0010$& $0010$& $1010$& $1000$& $0000$& $0000$& $0000$\\
      \multicolumn{8}{c}{=}\\
      $4$&$2$&$2$&$\mathtt{a}$&$8$&$0$&$0$&$0$
    \end{tabular}
  
    soit: $422\mathtt{a}8000$.
    
}

Un problème que nous devons encore résoudre est la représentation de
$0$. En effet, $0$ ne peut pas s'exprimer sous la forme $1,f$, il faut
donc fixer une représentation spéciale. La norme IEEE754 en retient
deux: $10\cdots 0$, soit $00\cdots 0$.

Notons enfin que la norme admet également des valeurs spéciales, comme
$\infty$ et \emph{Not a Number} (ou \textbf{NaN}). Ces valeurs sont
utilisées pour certains résultats des opérations arithmétiques. Par
exemple pour une division par $0$, comme on peut le voir dans le
tableau suivant:

\begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccc}
    \toprule
    $x/y$ &$y\neq 0,\infty,\textbf{NaN}$& $y=\infty$& $y=0$& $y=\textbf{NaN}$\\
    \midrule
    $x\neq 0,\infty,\textbf{NaN}\;\;\;$& valeur la plus proche de $x/y$&0&$\infty$&\textbf{NaN}\\
    
    $x=\infty$&$\infty$&\textbf{NaN}&$\infty$&\textbf{NaN}\\
    
    $x=0$&$0$&$0$&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}\\
    \
    $x=\textbf{NaN}$&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}&\textbf{NaN}\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

En pratique, la manipulation de cette représentation demande des
circuits spéciaux, que l'on trouve sur la plupart des processeurs
modernes.

\exemple{ Sur le processeur Intel 486 \cite{i486}, il est possible de
  manipuler des données en virgule flottante selon la norme IEEE754
  (originelle), sur 32, 64 ou même 80 bits. Ces données doivent être
  chargées dans des registres spéciaux de 80 bits appelés
  \texttt{st0},\ldots \texttt{st7}. Des instructions dédiées comme
  \texttt{fadd}, \texttt{fsub}, \texttt{fdiv}, \textit{etc}
  implémentent les opérations arithmétiques sur ces registres. Ces
  opérations ne sont pas réalisées par l'ALU, mais par un circuit
  dédié du processeur: le FPU (\textit{floating point unit}), qui
  était un circuit séparé sur les processeurs Intel précédent le 486
  (par exemple, pour le 386, il fallait acheter séparément un
  co-processeur appelé 387 pour disposer d'un FPU).

}

% \textbf{Exercice :} Faire la même table avec $+$, $-$ et $\times$, en
% tenant compte de $+\infty$ et $-\infty$.

% \textbf{Exercice :} Démontrer que seuls des nombres rationnels peuvent
% être représentés par ce système. Peut on représenter tous les nombres
% rationnels ?

